.. _sec_artikel:

=======
Artikel
=======

Auf den ersten Blick ist eine Plone-Website einfach eine gewöhnliche Website.
Ihre einzelnen Seiten enthalten sowohl redaktionelle Inhalte als auch eine
Vielzahl von Funktionen, etwa ein Suchfeld oder einen Kalender.

Um sich auf einer Plone-Website zurechtzufinden, sollten Sie verstehen, dass
die sichtbaren Seiten nicht die zentralen Elemente sind, aus denen sie sich
zusammensetzt. Sie sind nur »Fenster«, durch die man auf den Inhalt blicken
kann; die so betrachteten inhaltlichen Einheiten bilden den Kern der Website
und sind der Schlüssel zur Orientierung. Sie werden als Artikel bezeichnet.

Wir verwenden den Begriff »Artikel« also nicht im Sinne eines
Zeitungsartikels, sondern eher im Sinne eines Artikels in einem Warenkorb.
Neben Texten gibt es in einer Website ganz unterschiedliche Artikel wie
Bilder, Dateien und Ordner. Vergegenwärtigen Sie sich stets, dass Sie in Plone
Artikel ansehen, bearbeiten oder einordnen und nicht nur die gerade angezeigte
Webseite.

.. index:: Artikeltypen
.. _sec_inhaltstypen:

Artikeltypen
============


Jeder Artikel einer Plone-Website gehört einem Artikeltyp an, der seinen
Verwendungszweck und seine Eigenschaften bestimmt. Plone kennt folgende
vorgefertigte Artikeltypen:

* Seiten
* Nachrichten und Termine
* Bilder und Dateien
* Links und Lesezeichen
* Ordner und Kollektionen


Ihre Gemeinsamkeiten und Besonderheiten werden in
Kapitel :ref:`sec_inhaltstypen` näher beschrieben.

Eine besondere Rolle unter den Artikeltypen
spielen Ordner und Kollektionen. Ordner gruppieren die Artikel einer
Plone-Website, und Kollektionen fassen verwandte Artikel aus
mehreren Ordnern zusammen. Mit Ordnern und Kollektionen strukturieren
Sie Ihre Inhalte und behalten auch in einer umfangreichen Website
den Überblick.

.. index:: Metadaten
.. _sec_ueberblick-metadaten:

Metadaten
=========

Plone ermöglicht seinen Benutzern den mühelosen Umgang mit einer Vielzahl von
Artikeln. Um die dafür notwendige Ordnung zu schaffen, wird jeder Artikel mit
Informationen versehen, anhand derer er katalogisiert und schnell
wiedergefunden werden kann.

Diese Informationen bezeichnet man als Metadaten, also Angaben, mit denen
Inhalte wie Texte und Bilder beschrieben werden. Zu ihnen zählt man den Titel
des Artikels, seinen Autor, das Erstellungsdatum, aber auch Angaben über
Urheber- und Nutzungsrechte.

Metadaten werden bereits seit langem für Webseiten verwendet. Aus diesem
Zusammenhang stammt ein Standard für die Mindestmenge von Informationen, die
in den Metadaten eines Artikels enthalten sein sollte. Dieser Standard wird
nach seinem Entstehungsort als Dublin-Core bezeichnet.

Plone-Artikel können viele der vom Dublin-Core verlangten Angaben
speichern. Legen Sie einen Artikel an, so werden Sie nach einem Titel
und einer Kurzbeschreibung gefragt; weitere Angaben wie etwa
Stichwörter können Sie später machen. Eine vollständige Übersicht
über den Dublin-Core finden Sie in http://dublincore.org/documents/dcmi-terms/ .

